\chapter*{Forord}

Denne rapport er resultatet af det arbejde projektgruppen A408a, bachelor Byggeri og Anlæg på Aalborg Universitet, har lavet i P1-projektet på første semester. Rapporten er udarbejdet fra perioden d. 6. oktober til d. 18. december. Det overordnede emne for dette P1-projekt er; Aalborg, en by i stadig forandring, med underemnet; Analyse af bæreevnen af langt-spændende gangbro, hvor der er arbejdet med tekniske og kontekstuelle problemstillinger for udformningen af KMDs gangbro og eftervisning af dens bæreevne. Vi vil gerne takke vores vejleder, Jonas Bjerg Thomsen, for hans indsats, hjælp og gode samarbejde igennem hele projektperioden.

\textbf{Læsevejledning}

Rapporten udformet således, at der løbende kommer kildehenvisninger i teksten, som til sidst er uddybet i en litteraturliste. Kildehenvisningerne i denne rapport er lavet med Harvard metoden, som angives med: [Forfatterens efternavn/virksomhed, udgivelsesår]. Ved referering til en hjemmeside anvendes samme metode, dog skrives der i litteraturlisten hvornår den sidst blev set. I litteraturlisten er kilderne organiseret i en kronologisk rækkefølge. Hvis der er en kilde, som har samme forfatterefternavn og udgivelsesår, tilføjes et suffiks i form af et bogstav (a,b osv.), dette gøres, så det er muligt at kende forskel på kilderne. I selve litteraturlisten angives forfatter(e), titel, udgave, oplag, ISBN-nummer og forlag, hvor hjemmesider har forfatter(e) eller virksomhed, titel, internetadresse, årstal og besøgsdato. Figur- og tabel nummerering er opstillet i kronologisk rækkefølge. Det første tal i et figur- eller tabelnummer er kapitelnummeret, det andet tal er figurens eller tabellens navn. Et eksempel på dette kunne være den femte figur i kapitel tre, den vil blive nummeret som Figur 3.5. Figurer uden en kildehenvisning er udarbejdet af projektgruppen selv.



\phantom{Luft}

\phantom{Luft}

\begin{table}[H]
	\centering
		\begin{tabular}{c c c}
			\underline{\phantom{mmmmmmmmmmmmmm}} & \underline{\phantom{mmmmmmmmmmmmmm}} & \underline{\phantom{mmmmmmmmmmmmmm}} \\
			Alexander Schacht			& Emil Faber B.-S. 		& Hussein Al-Ali 			\\
			&&\\
			&&\\
			\underline{\phantom{mmmmmmmmmmmmmm}} & \underline{\phantom{mmmmmmmmmmmmmm}} & \underline{\phantom{mmmmmmmmmmmmmm}} \\
			Johnny Tuan N.			& Jonas Damsbo 		& Mads Bjørndal N. 	\\
			&&\\
			&&\\			
&\underline{\phantom{mmmmmmmmmmmmmm}} \\ 														
			& Massir Thaafghan
																		
		\end{tabular}
\end{table}